\section{Kryptographie}
Krypto is Altgriechisch für verborgen, geheim, und "grafie" für das Schreiben und die Schrift.

\subsection{Historie}
\begin{itemize}
	\item Ca. 1500 v. Chr fertigt ein mesopotamischer Töpfer eine Tontafel mit einem Rezept für eine Glasur an, bei dem die Buchstaben verändert und vertauscht waren.
	\item Ca. 500 v. Chr benutzten die Spartaner eine Skytale, einen Stock, um den ein Stück Leder gewickelt und dann quer über die Wicklungen geschrieben wurde. Abgewickelt war das Leder nicht mehr zu lesen. Es wurde ein Stock mit gleichem Durchmesser benötigt.
	\item Ca. 160 v. Chr. ersann der Grieche Polybios die nach ihm benannte Polybios Chiffre, bei der ein Schlüsselwort in einem 5x5 Quadrat Grundlage der manuellen Verschlüsselung ist.
	\item Um 60 v. Chr. Geburt benutzte Julius Cäsar eine Buchstabenverschiebung um 3 Stellen und machte aus einem A ein D, einem B ein E usw. Dieser Verfahren wurde nach ihm Cäsar-Chiffre benannt.
	\item Ca. 250 n. Chr. findet sich im indischen Kamasutra auch eine Vorgehensweise zum Verschlüsseln mittels Buchstabenneuordnung.
	\item Ab dem 15ten Jahrhundert erfuhr die Kryptografie wieder einen Aufschwung. Gerade Italien war hier Vorreiter. So erschuf Leon Battista Alberti (1404–1472) eine Chiffrierscheibe, die das Chiffrieren vereinfachte. Auch Johannes Trithemius (1462– 1516) war in dieser Zeit aktiv.
	\item Im 16ten Jahrhundert entwickelten u. a. Giambattista della Porta (1535-1615) und Blaise de Vigenère (1523–1596) die Substitutionsverfahren weiter und wandten auch polyalphabetische Verfahren an.
	\item Im 17. Jh. verfeinerte Johann Franz Graf Gronsfeld zu Bronkhorst und Eberstein (1640-1719) den Vigenère Chiffre zu einem Chiffre, der nach ihm benannt wurde.
\end{itemize}

\subsection{Symmetrische Verfahren}
\begin{itemize}
	\item Ein einfaches Subsitutionsverfahren: Der Cesear Chiffre
	\item Transpositionsverfahren
	\item Vignère-Chiffre
	\item DES
\end{itemize}

In Allen Fällen wird für die Ver- und Entschlüsselung der gleiche Schlüssel verwendet. Daraus folgt das Problem, dass wenn wir 100 Kommunikationsmitglieder haben, muss für jeden Teilnehmer ein paar Schlüssel erstellt und verteilt werden.

\[ Anzahl Schlüssel = \binom{100}{2} = \frac{100*99}{2} = 4950\]

\subsubsection{Subitutionsverfahren}
Das einfachste und bekannteste Verfahren ist der sogennante Cesear Chiffre. Der Schlüssel ist im gegebenen Beispiel gleich 4. Das heisst, das Chiffrieralphabet wird um vier Zeichen verschoben.

Die statistische Eigenschaft von Klar- und Chiffriertext sind nach wie vor unverändert. Kennen wir die Sprache und ist unsere Probe gross genug, können wir den Schlüssel leicht ermitteln. Auch ist die Schlüsselanzahl relativ klein, hier brauchen wir nicht mal einen Computer, um alle ausprobieren zu können.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.65\textwidth]{cesear}
  \caption{Cesear Chiffre Beispiel}
\end{figure}

\subsubsection{Transpositionsverfahren}
Beim Transpositionverfahren werden nach gegebenen Regeln die Zeichenfolge des Klartextes verwürfelt, d.h. es findet keine Ersetzung (Substitution) der Zeichen statt.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{permutation}
  \caption{Einfaches Permutations Beispiel}
\end{figure}


\subsubsection{Vignère - Chiffre}
Die Vigenère-Chiffre ist eine aus dem 16. Jahrhundert stammende Handschlüsselmethode zur Verschlüsselung von geheim zu haltenden Textnachrichten. Es handelt sich um ein monographisches polyalphabetisches Substitutionsverfahren.

 Der Klartext wird in Monogramme (Einzelzeichen) zerlegt und diese durch Geheimtextzeichen substituiert (ersetzt), die mithilfe eines Kennworts aus mehreren (poly) unterschiedlichen Alphabeten des „Vigenère-Quadrats“ ausgewählt werden.

\subsubsection{Data Encryption Standard (DES)}
Wurde als offizieller Standard für die US-Regierung im Jahr 1977 bestätigt und wird seither international vielfach eingesetzt. Die Beteiligung der NSA am Design des Algorithmes hat immer wieder Anlass zur Spekulation über seine Sicherheit gegeben.

Heute wird DES aufgrund der verwendeten Schlüsselänge von nur 56 Bits als für viele Anwendungen als nicht ausreichen sicher betrachtet.

\subsection{Asymmetrisch}
\subsubsection{RSA}
Das asymmetrische Verfahren verwendet eine Schlüssel zur Verschlüsselung und einen zweiten Schlüssel für die Entschlüsselung. Als Rahmenbedingung ist es weiterhin erforderlich, dass die Kenntnis eines Schlüssels nichts über die Identität des anderen "Parter"-Schlüssels verrät. Je nach Anwendungsfall kann dieses Verfahren für Digitale Signaturen oder Verschlüsselung verwendet werden.

\paragraph{Inverse Zahl} \hfill \\
Im Reellen ist die $a^{-1}$ die zu $a$ inverse Zahl, weil die Operation $a*a^{-1}=a*\frac{1}{a}=a^{0}=1$ ergibt. 

Durch $mod b$ wird ein Ergebnisraum von $(0:(b-1))$ möglich, d.h. es lässt sich eine Zahl c (ausserhalb des Ergebnisraumes) finden, die in dieser Rechenvorschrift eine inverse Zahl zu a ist.

Für zwei teilerfremde Zahlen $a,b$ $ggT(=1)$ existiert eine Zahl c, sodass gilt $a*c \quad mod \quad b=1$.

\paragraph{Eulerfunktion} \hfill \\
Die Eulerfunktion gibt die Anzahl der zu einer Zahl n teilerfremden Zahlen an, d.h. die Zahlenpaare $(n,x)$ mit $x < n$, die keinen gemeinsamen Teiler haben.

$ \Phi(n) $= Anzahl der relativen Primzahlen. Für Primzahlen gilt, sowie für das Produkt der Primzahlen (p,q) gilt
\[ \Phi(p)=p-1 \]
\[ \Phi(p*q)=(p-1)*(q-1) \]

\paragraph{Euklidischer Algorithmus} \hfill \\
Der euklidische Algorithmus dient zu Bestimmung des grössten gemeinsamen Teilers zweier Zahlen und Polynome.

Sei $r_{0}$ und $r_{1}$ gegeben, dann ergibt sich der $ggT(r_{n})$ von $r_{0}$ und $r_{1}$ zu:

\[ r_{0} = q_{1}*r_{1}+r_{2} \]
\[ r_{1} = q_{2}*r_{2}+r_{3} \]
\[ r_{2} = q_{3}*r_{3}+r_{4} \]
\[ r_{n-2} = q_{n-2}*r_{n-1}+r_{n} \]
\[ r_{n-1} = q_{n}*r_{n}+0 \]



